**精灵宝可梦集換式卡片遊戲**（，，下稱「遊戲」），简称**PTCG**，是一種[交換卡片遊戲](../Page/交換卡片遊戲.md "wikilink")。遊戲基於[精灵宝可梦系列内容](../Page/精灵宝可梦.md "wikilink")，於1996年10月於日本首次推出，1998年12月於北美地區推出英文版。英文版曾由[威世智公司](../Page/威世智.md "wikilink")（Wizards
of the Coast）推出，現與日文版同為任天堂推出。

## 遊戲概念

遊戲概念基於電玩版[精灵宝可梦系列的宝可梦戰鬥](../Page/精灵宝可梦.md "wikilink")，所有宝可梦都有其攻擊（attack）及HP（hit
point），當一隻宝可梦受到的傷害大過或等於它的剩餘HP時，它就會被打敗，並送到棄牌堆（discard pile）。

## 基本規則

### 胜负條件

1.  開始遊戲時，各玩家各抽6張牌作獎品牌（Prize
    card），每當玩家打敗對手一隻宝可梦，就可以抽一張獎品牌到手牌(打敗某些特定的宝可梦可以抽兩張獎品牌)。只要有任何一名玩家抽完其6張獎品牌，他就獲勝。
2.  當一名玩家沒有任何前場宝可梦（Active Pokemon）可以指派時，他立即輸掉比賽。
3.  當玩家於回合開始必須抽牌的時候不能從套牌中抽卡時，他也立即輸掉比賽。

### 卡牌種類

遊戲共有三個不同種類的卡牌，分別為宝可梦(Pokémon)卡、能量(Energy)卡及训练师(Trainer)卡。而一套牌中除了基本能量卡外，同名卡都不可超過4張。

#### 宝可梦卡

宝可梦卡為遊戲基本用卡，而宝可梦卡又分為基本卡及進化卡。玩家在开局進行遊戲時只能用基本卡。遊戲時，每名玩家只可有一隻前場宝可梦（战斗）及5隻後場宝可梦（后备）。

#### 能量卡

能量卡為宝可梦提供攻擊時所需的能量。能量卡分為基本能量卡及特殊能量卡兩種。當中基本能量分為十種：草(Grass)、火(Fire)、水(Water)、雷(Lightning)、超能力(Psychic)、格鬥(Fighting)、惡(Darkness)、鋼(Metal)、龍(Dragon)及妖精(Fairy)。惡與鋼的基本能量卡于「Diamond
&
Pearl」系列起卡包推出，之前只有特殊能量卡。龍的基本能量卡至BW的「龍之精選」卡包推出。妖精的基本能量卡則於XY才推出。另外，除十種基本能量外，遊戲另設有無色(Colorless)能量，任何一種能量都可以當作無色能量使用。

#### 訓練卡

訓練卡容許玩家進行更多支援工作，例如回復，將已送到棄牌堆的卡回到手牌或套牌等。訓練卡分為：訓練卡(Trainer)、支援卡(Supporter)、宝可梦工具(Pokemon
Tool)、場地卡(Stadium Card)及招式機器(Techincal Machine)。

### 卡片的屬性

相對于精灵宝可梦主要系列的十八种属性，宝可梦集换式卡片游戏将其簡化到只有十一種不同屬性（包含無色）。當中惡(Darkness)與鋼(Metal)為「Neo
Genesis」系列加入的新屬性，以配合對應的金銀版推出的宝可梦（但此時僅有特殊能量卡），龍(Dragon)屬性亦於之後推出，接著又新增了妖精(Fairy)屬性，以配合對應的XY版本宝可梦。

十一種屬性中只有九種有基本能量卡，其中不包含無色和龍屬性。

| 卡片屬性          | 顏色    | 電玩屬性                    |
| ------------- | ----- | ----------------------- |
| 無色(Colorless) | 灰色/白色 | 一般、飛行、龍（在龍屬性推出前）        |
| 惡(Darkness)   | 黑色    | 惡                       |
| 格鬥(Fighting)  | 橙色    | 格鬥、岩石、地面                |
| 火(Fire)       | 紅色    | 火                       |
| 草(Grass)      | 綠色    | 草、蟲、毒（在Diamond\&Pearl前） |
| 雷(Lightning)  | 黃色    | 電氣                      |
| 鋼(Metal)      | 銀色    | 鋼                       |
| 超能力(Psychic)  | 紫色    | 超能力、幽靈、毒                |
| 水(Water)      | 藍色    | 水、冰                     |
| 龍(Dragon)     | 金色    | 龍                       |
| 妖精(Fairy)     | 粉紅色   | 妖精                      |

宝可梦卡片在「EX:Team Aqua vs. Team
Magma」前只有一個種類，現在則同時可以有兩個種類，一般來說為惡或鋼配合其餘其中一種。
遊戲同時亦簡化了弱點及抵抗力的計算方法，由計算攻擊本身特性改為宝可梦卡片的種類。 由「Diamond\&Pearl」開始引入非Delta
Species毒系作為超能力系的一個子系。

### 套牌種類

#### 完整套牌

完整套牌(Full Deck)為一套60張的套牌，一般比賽都會使用完整套牌。

#### 半套牌

半套牌(Half Deck)為一套30張的套牌，規則除了獎品牌由6張減到3張，基本不變。一般較適合初學者。

## 系列

於任天堂公司接手英文版前，英文版一般為日文版推出幾個系列後集合一起推出，另外台灣亦曾推出繁體中文版，但后来因为不明原因停止推出。以下為日文版與英文版的列表：

### 英文版

**第一代**

  - Base Set (有中文版)
  - Jungle
  - Fossil
  - Base Set 2 (為Base Set及Jungle集合再推出的版本)
  - Team Rocket
  - Gym Heroes
  - Gym Challenges

**第二代**

  - Neo Genesis
  - Neo Discovery
  - Southern Islands Expansion
  - Neo Revelation
  - Neo Destiny
  - Legendary Collection (由任天堂推出，為第一代的重印改版)
  - Expedition
  - Aquapolis
  - Skyridge

**第三代**(任天堂推出)

  - EX Ruby and Sapphire
  - EX Sandstorm
  - EX Dragons
  - EX Team Magma vs Team Aqua
  - EX Hidden Legends
  - EX FireRed & LeafGreen
  - EX Team Rocket Returns
  - EX Deoxys
  - EX Emerald
  - EX Unseen Forces
  - EX Delta Species
  - EX Legend Maker (有中文版)
  - EX Holon Phantoms
  - EX Crystal Guardians
  - EX Dragon Frontiers
  - EX Power Keepers

**第四代**

  - Diamond and Pearl
  - Diamond and Pearl: Mysterious Treasures
  - Diamond and Pearl: Secret Wonders
  - Diamond and Pearl: Great Encounters
  - Diamond and Pearl: Majestic Dawn
  - Diamond and Pearl: Legends Awakened
  - Diamond and Pearl: Stormfront
  - Platinum
  - Platinum: Rising Rivals
  - Platinum: Superme Victiors
  - Platinum: Arceus
  - HeartGold & SoulSilver
  - Unleashed
  - Undaunted
  - Triumphant
  - Call of Legends

**第五代**

  - Black & White
  - Black & White: Emerging Powers
  - Black & White: Noble Victories
  - Black & White: Next Destinies
  - Black & White: Dark Explorers

### 日文版

**第一代**  **第二代**  **第三代**  **第四代**

## 外部連結

  - [精灵宝可梦集換式卡片遊戲英文官方網站](https://www.pokemon.com/us/pokemon-tcg/)
  - [精灵宝可梦集換式卡片遊戲日文官方網站](http://www.pokemon-card.com/)

[Category:精靈寶可夢系列](../Category/精靈寶可夢系列.md "wikilink")
[Category:交換卡片遊戲](../Category/交換卡片遊戲.md "wikilink")